

 Sídliskové obyvateľstvo Michaloviec žije v každodennom kontakte s cigánmi dlhé desaťročia. Niektorí mladší dokonca celý život. Paneláky na sídlisku Východ, ktoré najnovšie ohradili múrom stoja na konci mesta. Za nimi sa už ťahá frekventovaná cesta európskeho významu smerujúca na Ukrajinu. Okrem fyzickej hranice sa táto cesta stala aj hranicou mentálnou. Až za ňou, na poli, sa pomaly, ale isto roky rozrastá cigánska osada Angi mlyn a jej postavenie za rušnou cestou dáva tušiť, kto je (a vždy bol) in a kto out. 
 V skutočnosti bola táto cesta prvým múrom, ktorý Michalovčania medzi seba a Cigánov postavili. Pohoršení sociálnymi dávkami a novými bytmi, ktoré Cigánom „z našich daní" stále odznova stavajú, si nad životom v osade umyli ruky. Vedenie mesta malo tiež väčšinou úplne iné starosti. 
 Za obráteným chrbtom záujmu však čas bežal ďalej a osada si žila svojím životom. O dianí v osade, čo-to dávali tušiť cigánčatá, chodiace si posedieť kvôli rodinným prídavkom do miestnych ZDŠ-iek, nerozlišujúce medzi bratom a bratrancom, sestrou a sesternicou. Neskôr sa už zaostalé deti a degeneráti vychádzajúci z osady nedali prehliadnuť, a to bola len špička vyčnievajúceho ľadovca. Takmer bez výnimky boli spoločnými znakmi Cigánov vychádzajúcich z osady mizerné hygienické návyky, nesamostatnosť, neschopnosť narábať s peniazmi a mravný úpadok. Symbolom všetkých týchto javov sa stalo vyberanie odpadových kontajnerov - pojedanie odpadkov „gádžov". Výjav, ktorý už domáci videli tak často, že sa voči nemu stali imúnnymi. Sánka dnes padne už len cudzincovi, prípadne vracajúcemu sa po dlhšom čase. Z extrému sa medzičasom stal normál. 
 Koncom minulého roka sa mesto rozhodlo problém „riešiť". Prechod cigánov cez sídlisko, neustály hluk, neporiadok a výkaly primäli vedenie mesta ohradiť sídlisko múrom, po ktorom jeho obyvatelia roky márne volali. Múr sa postavil a stalo sa presne to, čo každý s troškou sedliackeho rozumu očakával. Tok putujúcich Cigánov narazil na múr a našiel si najbližší možný priechod tentoraz na druhej strane sídliska. V okolí doteraz nedotknutého paneláku sa preto už druhý mesiac šíria cigánske nápevy, výkaly a sáčky s lepidlom. Začínajú sa ozývať hlasy o postavení ďalšieho múru. To, že s každým metrom múru klesá cena miestnych bytov domácim zatiaľ zjavne nedochádza. 
 Múr možno vystavať až do neďalekých Sobraniec, roky ignorovaný problém však čo chvíľa praskne a rýchle riešenie neexistuje. Teda existuje - to kotlebovské. Mimochodom, ak chvíľu načúvate miestnym, musí vám prejsť mráz po chrbte pri pomyslení, čo by sa stalo, ak by sa znovu presadil nejaký zakomplexovanec s fúzkami, ktorý by ich zbavil aj posledných zábran. 
 Keď sa prednedávnom v tej istej osade pri prelievaní benzínu jedenásti cigáni popálili, pričom niektorí z nich vážne, dozvedel som sa, že namiesto drahej zdravotnej starostlivosti v nemocnici Košice - Šaca „ich mali radšej na mieste postrieľať". Pri spomienke na rómske obete holokaustu tam vraj „mali skončiť úplne všetci". Takéto vyhlásenia tu nie sú žiadnou výnimkou a už dávno sa netýkajú len staršej generácie, či menej vzdelaných vrstiev. 

